# VR basic Info

#### 참고 
https://m.blog.naver.com/techrew/221046868151


https://unity3d.com/kr/what-is-xr-glossary

### VR, AR Tech. Component
- VR, AR의 6가지 공통 기술 구성 요소
```
Display : 고농축 패널, 고 투명/ 제로 Latency(지연시간) 디스플레이, 프로젝터 등
Tracking : 2D/3D 물체 인식 및 Position Tracking, Visual SLAM(지도 작성) 등
Graphics Rendering : 3D 렌더링, 실시간 렌더링 및 3D Effects 표현 등  
Interaction : 제스처 인식/추적, 눈동자 시선 추적, 음성 인식 등
Contents(Platform) : 3D Game 엔진, VR/AR contents 개발 지원 등
H/W : 3D/360도 카메라, HMD(Head Mounted Display), IMU 센서(인체 평형 감각 센서), 배터리  
```

- AR의 경우 Tracking, VR의 경우 Contents 기술 요소가 중요하다. 


### VR, AR의 핵심 기술 요소 
![기술요소](./images/기술요소.png)


### 용어 정리 

#### 360도 동영상 
```
- 여러 방향에서 본 장면을 동시에 녹화한 영상 
- 일반적으로 전문가용 전방향 카메라를 이용하거나, 여러 개별 카메라를 구형으로 연결 및 설치하여 촬영
- 비인터렉티브 360도 동영상 : 시청자가 일시 정지하거나 다른 카메라 앵글을 보기 위해 머리를 움직이는 것 외에는 
                            시청 환경에 영향을 줄 수 없는 영상
- 인터렉티브 360도 동영상 : 시청자가 시선 or 컨트롤러를 이용해 UI 및 다른 인터렉션이 가능한 요소와 상호작용이 가능한 환경
```

#### 앰비소닉 오디오
```
- 수평면 뿐만 아니라 청자의 위아래 영역을 다루는 서라운드 사운드 기술
- 앰비소닉 오디오는 다중 채널 형식으로 보관 
- 사운드 필드가 사용자의 머리 회전과 같이 청취자의 방향에 따라 회전이 가능하다. 
- 쉽게 말해 3D 사운드 기술이라는 말인듯하다. 
```

#### 안티 앨리어싱(anti-aliasing)
```
- 영상의 계단 현상을 매끄럽게 하는 기술
- 가장자리 색을 근접한 픽셀의 색을 이용해 매끄럽게 만든다. 
```

#### AR CORE
```
- 안드로이드 에서 제공하는 AR용 개발 키트 
```

#### ARKit
```
- iPhone, iPad용 AR용 개발 키트 
```
### 시야각(FOV)
```
- 사람이 정면을 응시했을 때 볼 수 있는 영역
- 시야각은 현실과 MX 콘텐츠 모두에서 자연스러운 시야 범위 
- 일반적으로 사람의 평균 시야각은 약 200도입니다.
- 대부분의 VR 헤드셋은 90~ 110도의 시야각을 갖는다. 
```
#### Field of Regard
```
- 사용자가 지정된 위치에서 눈, 머리, 목을 이동하여 볼 수 있는 영역
```

#### 프레이밍
```
- 사진을 찍을 때에 피사체를 파인더의 테두리 안에 적절히 배치하여 화면을 구성하는 일이다. 즉, 화면의 구도와 구성을 정하는 것이다.
```

#### 포비티드 렌더링(Foveated Rendering)
```
- 사용자가 응시하고 있는 부분은 고화질로, 그 외 부분은 저화질로 처리하는 기술
```

#### 절두체 컬링(Frustum Culling)
```
- 카메라의 시야범위에 포함되는 것들만 렌더링하고, 나머지 것들은 렌더링 하지 않는 기법 
- 절두체(Frustum) : 사용자의 시야 범위라고 생각하면 된다. 
```

#### 관성 측정 장비(IMU or 오도메트리)
```
- 가속 센서, 자이로스코프, 컴파스 등을 이용하여 낮은 latency로 기기의 절대 회전(absolute rotation)을 측정
- head pose tracking 같은 작업에 사용 
- 광학 추적 시스템과 결합하면 HMD의 시선 방향을 파악 가능 
```

#### IPD(동공 간 거리)
```
- 사용자 눈의 동공간 거리를 측정한 값
``` 

#### 라이트필드 디스플레이
```
- 3d 안경을 쓰지 않고 입체 영상을 볼 수 있는 디스플레이
```

#### 모션 투 포톤 지연
```
- 현실세계에서 어떤 움직임이 발생하고, 사용자가 해당 움직임(포톤)을 화면을 통해 전달 받기까지의 시간
```

#### 멀티 패스 스테레오 렌더링
```
- 동시에 여러 피사채를 렌더링 하는 방식인듯?
- 멀티 쓰레드? 
```

#### 6DOF
```
- 6개의 운동 방향
- 1DOF : Y 수직(앞, 뒤)
- 2DOF : X 수평(좌, 우)
- 3DOF : Z 깊이(상, 하)
위 3가지의 자유도는 Position이고
나머지 3가지 자유도는 Orientation(회전, 기울기)이다.
- 4DOF : Pitch(앞, 뒤 기울기)
- 5DOF : Roll(좌, 우 기울기)
- 6DOF : Yaw(좌, 우 회전)
```
![6dof](./images/6DOF.png)


#### SLAM(동시적 위치 추정 및 지도 작성)
```
- 공간 내에서 이동하는 오브젝트, 예를 들어 차량에 의해 지도가 생성되고 업데이트 되며
- 동시에 공간 내에서 해당 오브젝트에 대한 추적이 이루어지는 과정
```

#### 스테레오스코피
```
- 양안 시각의 효과를 사진 및 기타 그래픽 수단으로 재구현하는 것 
- 즉, 사람이 두 눈으로 현실 세계를 바라보는 효과를 재현하는 것
- 동일 씬에 대해 사용자의 왼쪽 눈과 오른쪽 눈을 위한 두 개의 별도 이미지 제공 
```

#### 스테레오 인스턴스화 
```
- 싱글 패스 렌더링의 발전된 형태이며, 기존 게임 개발에 비해 프레임 속도 예산이 확연하게 적은 VR에서 개발자가 더 원활한 환경을 제공할 수 있도록 도움을 주는 여러 렌더링 최적화 접근 방식 중에서 최신 방식입니다.
```

#### 추적된 자세 드라이버?
```
- 현실 세계 기기 또는 오브젝트의 위치와 회전을 포즈, 즉 그에 해당되는 가상 오브젝트와 일치시켜 플레이어의 움직임 및 주변기기의 추적 설정을 간소화하는 빌트인 크로스 플랫폼 드라이버 컴포넌트입니다.
```

#### 볼류메트릭 영상 
```
- 평면이 아닌 입체인 영상 
```